\chapter{Articulação entre Teoria e Prática}
\label{chap:articulacao}

As seções abaixo apresentam as formas de articulação entre teoria e prática no âmbito do curso de \imprimircurso.

\section{Estágio Curricular Supervisionado Obrigatório e Não Obrigatório}
No desenho do curso está previsto que o aluno se envolva com \textit{(i)} o Estágio Supervisionado Obrigatório e 
\textit{(ii)} com um ou mais Estágios Curriculares Não Obrigatórios.

O \textbf{Estágio Supervisionado} é atividade obrigatória no curso, com um mínimo de 210 horas que equivalem a 14 créditos de aulas práticas. 
Para alcançar a sua finalidade, associando o processo educativo à aprendizagem, o estágio precisa ser planejado, executado, acompanhado
e avaliado dentro de normas de procedimentos específicos e bem definidos e também estar de acordo com os pressupostos que norteiam
o projeto pedagógico do curso.

O estágio curricular não obrigatório é atividade complementar e de extensão e deve ser realizado da seguinte forma (vide mais detalhes
nos Anexos deste PPC):
\begin{itemize}
 \item Possuir uma carga horária mínima prevista de 210 horas;
 \item Para fins de integralização curricular só será considerado válido o estágio realizado após a conclusão do \textbf{sétimo semestre};
  \item \textit{O estudante não poderá cursar, simultaneamente ao estágio, mais que 8 créditos}. É fortemente recomendado que o estudante se dedique exclusivamente ao estágio curricular durante
  o período letivo;
  \item O desempenho do estagiário será avaliado: \textit{(i)} Por meio de um \textit{relatório de estágio}, que deverá ser um \textit{relatório técnico} e não de acompanhamento, elaborado pelo próprio estagiário
  de acordo com orientações fornecidas por uma Coordenação de Estágio; \textit{(ii)} pelo Supervisor Acadêmico, por meio do preenchimento de formulário próprio;
  \textit{(iii)} pelo Supervisor Técnico por meio do acompanhamento das atividades desenvolvidas pelo estagiário e preenchimento de formulário próprio;
  \item O estudante poderá requerer equivalência de atividade profissional que esteja exercendo na área de Engenharia com o estágio curricular, desde que este esteja apto a realizar o 
  estágio.
\end{itemize}

\section{Integração Ensino, Pesquisa e Extensão}
Os alunos do curso de \imprimircurso \space frequentemente participam de projetos de Iniciação Científica, que servem de primeiro contato com a atividade de
pesquisa sob a orientação de docentes da UnB, atuando em programas de pós-graduação. Feiras e eventos de divulgação e popularização de CT\&I no Distrito
Federal frequentemente exibem projetos da FGA, com participação de docentes 
e alunos de graduação do curso. Adicionalmente, projetos de PD\&I têm sido desenvolvidos com a participação de docentes e alunos do curso de \imprimircurso \space 
de Comunicação, atendendo a editais de órgãos de fomento como a FINEP, CAPES, CNPq, FAP-DF e FUB destacando-se atualmente, 
por exemplo, o programa Ciência Sem Fronteiras do CNPq.

\section{Trabalho de Conclusão de Curso}
O Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) é uma atividade integradora de conhecimentos obrigatória do Curso de Graduação em \imprimircurso \space.
O trabalho consiste do desenvolvimento, pelo aluno, de estudo ou projeto de engenharia que permita a aplicação integrada de conhecimentos afins ao curso. 
No seu desenvolvimento deverão ser observados a metodologia,   o   conteúdo   do   tema,   a  documentação   escrita   e   a   apresentação   oral.

O TCC visa propiciar ao aluno a capacidade de resolução e(ou) de investigação de problema(s) em \imprimircurso \space de maneira global e objetiva,
implicando inclusive em um aprimoramento de sua habilidade para elaboração de documento técnico e da sua capacidade de expressão oral em público. 
O Regulamento do TCC encontra-se no Anexo.

\section{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa}
% \section{Programas de Iniciação Cientíﬁca e Pesquisa}
% \section{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa
%}
O Programa de Iniciação Científica da UnB (ProIC-UnB) permite a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob supervisão
de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe a possibilidade de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários. Os trabalhos são 
realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster. A iniciação científica é uma 
das atividades complementares regulamentadas pelo curso.

Os trabalhos de pesquisa na área de \imprimircurso \space também são 
desenvolvidos por estudantes de graduação dentro da perspectiva do ProIC-UnB.

\section{Atividades Essenciais}
No curso de Engenharia de Software, algumas atividades e disciplinas do curso são consideradas essenciais para formação
do egresso por exigirem recursos adicionais. Tais atividades estão listadas a seguir.

\subsection{PI1 e PI2}
As disciplinas Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2 são utilizadas de forma a complementar a inclusão 
de conteúdos de Núcleo Básico e implantar ao longo do curso uma metodologia de aprendizagem baseada em projetos, 
permitindo ao estudante uma compreensão de metodologia científica e tecnológica, comunicação e expressão gráfica, 
dentre outros conhecimentos. Na dinâmica dessas disciplinas, prevê-se que os alunos das diversas engenharias trabalhem em conjunto
em prol de um projeto que contemple as diversas áreas cobertas pela FGA. Por esse motivo, é importante que essas disciplinas sejam vistas 
como atividades essenciais e que sejam contempladas com recursos adequados para comportar as equipes que trabalharão separadamente.

\subsection{Tópicos Especiais em Programação}

No curso de Engenharia de Software, um dos objetivos essenciais é que o egresso tenha boa formação na área de programação. Por esse motivo, além das 
disciplinas normais do curso, há disciplinas especiais para reforçar o aspecto de programação, como é o caso de Tópicos Especiais em Programação.
Essa disciplina, embora seja optativa, foi criada com o objetivo de estimular os alunos a participarem de maratonas e competições de programação
que são realizadas periodicamente no Brasil e fora do País. Por esse motivo, necessita recursos adicionais para custeio do transporte
e hospedagem de alunos para participação em eventos voltados para o objetivo citado.
 
\subsection{Disciplinas de Projeto}

No desenho do curso (vide Figura 2) está previsto que os professores das disciplinas de Engenharia de Produto de Software (8o. semestre) e 
Métodos de Desenvolvimento de Software (4o. semestre) possam trabalhar suas turmas em conjunto, a fim de promover a colaboração
e o trabalho em grupo para o desenvolvimento de software, dado que as ementas são complementares.

Por esse motivo, tais disciplinas precisam de laboratório adequado, com condicionamento de ar, projetores (2), quadros brancos (3), computadores e bancadas
que permitam o trabalho paralelo das equipes de alunos. Além disso, esse laboratório deve atender uma outra disciplina denominada
Gerencia de Configuração e Evolução de Software (8o. semestre) cujos alunos devem ter ambiente para desenvolvimento de projetos colaborativos 
internos da própria universidade e/ou de impacto social.

\subsection{Robótica}
Por estar em um \textit{Campus} de Engenharias, o curso também possui como atividade essencial a 
construção de aplicativos e processos de software relacionados à área de robótica. 
Nesse caso, é comum que tais atividades sejam realizadas com uso de \textit{kits} de montagem para que os alunos possam realizar 
atividades de programação num contexto mais lúdico.
